<archimate:ArchimateDiagramModel
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Migracion.3. Infraestructura"
    id="id-0e01371191034b69852a033633fb2c96"
    documentation="Identificación de entidades de datos de negocio relacionadas al módulo del SUI, SIRI.&#xA;&#xA;Estas entidades de datos de negocio son los que llamamos los tipos de datos internos del SUI y deben ser consideradas para la creación de las API de manejo del ciclo de vida de los datos de este módulo. &#xA;&#xA;## Consideraciones de Seguridad&#xA;A partir de los lineamientos de desarrollo seguro establecidos en The OWASP Foundation recomendados en la “Guía de desarrollo OWASP” y “OWAS Cheat Sheet, se realizaran pruebas de seguridad a partir del analisis de vulnerabilidades, y pruebas de Ethikal Hacking. &#xA;&#xA;### Protección de datos personales&#xA;Los sistemas de información que recogen, procesan y almacenan información de los derechos de las personas se deben almacenar de forma adecuada, la información que pueda ser vulnerada puede generar obliaciones legales y éticas con respecto a la perdida de informacion confidencial por parte de ciudadanos del pais. &#xA;&#xA;La informacion contenida en las bases de datos debe tener los mecanismos de cifrado que en otros apartados se han mencionado. &#xA;La legislación que hay que tener como referencia, ley 1581 de 2012. Decreto 1377 de 2013. &#xA;&#xA;La metodologia empleada tendrá las siguientes fases: &#xA;&#xA;FASE DE RECONOCIMIENTO: &#xA;Se recolectará toda la información posible, usando diferentes técnicas como:&#xA;* Recopilación de dominios/IPs/puertos/servicios&#xA;* Recopilación de metadatos&#xA;* Uso de Google Dorks.&#xA;&#xA;ANÁLSIS DE VULNERABILIDADES: &#xA;Se analizará la información recopilada en la fase anterior y se realizará el descubrimiento de las vulnerabilidades. &#xA;&#xA;EXPLOTACIÓN: &#xA;Se realizarán todas aquellas acciones que puedan comprometer al sistema auditado, las pruebas a implementar pueden ser de ataques tipo: &#xA;* Inyección de código&#xA;* Inclusión de ficheros locales o remotos&#xA;* Evasión de autenticación&#xA;* Carencia de controles de autorización&#xA;* Ejecución de comandos en el lado del servidor&#xA;* Ataques tipo Cross Site Request Forgery&#xA;* Control de errores&#xA;* Gestión de sesiones&#xA;* Fugas de información&#xA;* Secuestros de sesión&#xA;* Comprobación de las condiciones para realizar una denegación de servicio.&#xA;&#x9;&#xA;POST EXPLOTACIÓN:&#xA;En caso de encontrarse una vulnerabilidad que permita realizar otras acciones en el sistema auditado o en su entorno, se realizarán controles adiciones con el objetivo de comprobar la criticidad de esta.&#xA;&#xA;No URL IP&#xA;1.&#x9;https://runtimetest.lappiz.io/#/auth/login/PGN_Lappiz&#xA;135.181.185.207&#xA;">
  <children
      xsi:type="archimate:DiagramModelNote"
      id="id-fae3291efccf42ba903ecdbbb494f0f3"
      textAlignment="1"
      content="PGN. Migración Sistemas Misionales. Fase 2.&#xA;&#xA;Diseño de infraestructura. Módulos Central Sistema Único de Información, SIU de PGN.&#xA;&#xA;versión 0.1.1&#xA;">
    <bounds
        x="12"
        y="12"
        width="229"
        height="133"/>
  </children>
</archimate:ArchimateDiagramModel>
