<archimate:ArchimateDiagramModel
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Seguridad.Autorización"
    id="id-5a0f23f998064cb1949dc873cdd2b88e"
    documentation="Los mecanismos de autorización para el acceso a los sistemas de información de la procuraduría general de la nación describen la forma de cómo se restringe el acceso a los diferentes módulos (Misionales (SIM), Registros de Inhabilidades (SIRI), Nómina, Control Interno y relatoría, entre otros.), y que se considera un mecanismo de protección, que ayuda a reaccionar ante cualquier operación no autorizada. &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;El control de acceso basado en roles (RBAC), enfoca la idea de que a los funcionarios se les otorgue los permisos de acceso a los recursos, basados en los roles y/o perfiles que este posee. Este control posee dos características fundamentales: i) los accesos son controlados por medio de los roles y/o perfiles asignados, quiere decir, a los servidores públicos, contratistas, terceros y otros colaboradores autorizados para interactuar con los sistemas de información se le asignan los roles y el encargado/responsable definirá los permisos, que a su vez están relacionados con los roles, ii) Los roles pueden ser definidos a nivel jerárquico, es decir que un rol podrá ser miembro de otro rol.  &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Un proceso de autorización basado en roles, identifica tres factores importantes, i) Todos los servidores públicos, contratistas, terceros y otros colaboradores, deben tener un rol asignado, si no es asignado no podrá realizar ninguna acción relacionada con el acceso, ii) un usuario podrá hacer uso de los permisos asociados a los roles asignados, el cual deberá realizar el inicio de sesión el usuario asignado del Directorio activo (DA), iii) los servidores públicos, contratistas, terceros y otros, solo podrán realizar acciones para las cuales han sido autorizados por medio de la activación de sus roles y/o perfiles.  &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;EL control definido para los accesos basados en roles RBAC, permitirá que solo las personas autorizadas de la PGN podrán acceder a ciertos recursos (programas, equipos, aplicaciones, bases de datos, etc.) definido por sus funciones laborales, lo que permitirá controlar los accesos desde diferentes escenarios: Sistemas de información, redes y aplicaciones. &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Para consumo de Api Tx (Api rest node js) se cuenta con peticiones por métodos POST, PATCH, PUT, DELETE, esta no admite transacciones GET y siempre es requerido un bearer token y un sequelize model para garantizar transacciones exitosas.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Gestión de identidades y Control de acceso:  &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Gestor de identidades: &#xD;&#xA;En esta gestión se planifica el ciclo de vida de las identidades de usuario y se realizan los procesos de sincronización, de acuerdo a los suministros de accesos establecidos por la entidad, los cuales son integrados con el servidor que gestiona la identidad y control de acceso.  &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Gestor de roles: &#xD;&#xA;La asignación de roles es sincronizada con la identidad de usuario en el servidor de dominio. Para esta gestión se crean las reglas y condiciones que determinan si un usuario puede o no pertenecer a un rol definido por la entidad. &#xD;&#xA;Para el gobierno y gestión de identidades y de acceso, se identificó como primera medida la implementación de la siguiente metodología.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Identificación de Mecanismos:&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;En este ítem se deben identificar las herramientas con las que cuenta la    entidad, las cuales deberán ser registradas en el documento denominado: “Clasificación y gestión de usuarios, roles y perfiles.xlsx / Hoja_1 (Mecanismos)”.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Identificación de Roles y Privilegios:&#xD;&#xA;Este ítem proporciona al sistema la definición de las políticas organizacionales en cuanto a la definición de los privilegios y roles de los diferentes actores en cada uno de los aplicativos con los que estos interactúan dentro de sus funciones, registradas en el documento denominado: “Clasificación y gestión de usuarios, roles y perfiles.xlsx / Hoja_2 (Roles)”.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Aprovisionamiento de cuentas:&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Este ítem establece el proceso adecuado para el aprovisionamiento y des aprovisionamiento de cuentas de usuarios en las diferentes aplicaciones, permitiendo toda la gestión de ellas por medio de un sistema de directorio único y centralizado, Este aprovisionamiento se encuentra registrado en el documento denominado: “Clasificación y gestión de usuarios, roles y perfiles.xlsx / Hoja_4 y Hoja_5 (Permisos)”.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Establecimiento de mecanismos de control de acceso: &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Este ítem controla que usuarios tienen permitido el acceso a los diferentes aplicativos o herramientas dentro de la organización permitiendo segregar las funciones dependiendo del rol del usuario en cada sistema, Este establecimiento se encuentra registrado en el documento denominado: “Clasificación y gestión de usuarios, roles y perfiles.xlsx / Hoja_3 (Acceso)”.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Definición de Privilegios y accesos:&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Los accesos y privilegios serán identificados en la matriz, encargado identificar cada uno de los roles y perfiles que se tendrá cada usuario hacia los sistemas de información cumpliendo con el principio del menor privilegio, teniendo en cuenta que los usuarios deberán tener exclusivamente los permisos y privilegios que necesita para el desarrollo de sus actividades. La matriz identificará i) los roles que se deben crear para cada sistema de información, ii) los privilegios que requiere cada rol del sistema y iii) los niveles de accesos requeridos, (Consultar, Modificar, Eliminar) (CRUD) y iv) Tipos de usuarios, roles que pueden ser asignados al perfil, entre otros. &#xD;&#xA;Configuración de permisos:&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;La configuración con de los perfiles con sus accesos y privilegios en los sistemas de información se debe realizar empleando las herramientas propias de la procuraduría general de la nacional PGN, y serán asignados los permisos según la matriz de roles y permisos. &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Control de acceso que define los roles y los privilegios para determinar si a un usuario se le debe dar acceso a un recurso. &#xD;&#xA;La información que sea considerada como Información pública reservada de acuerdo con los criterios definidos en la ley 1712 de 2014 “Por medio del cual se crea la ley de transparencia y del derecho de acceso a la información pública nacional.” podrá ser consultada solo por el personal autorizado definido de acuerdo con el control de acceso basado en roles.  Los perfiles o roles definirán el acceso a la información. &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Para los documentos restringidos que requieran firma por parte del líder del proceso o propietario, se propone revisar la implementación de un dispositivo criptográfico con uso de (CERTIFICADOS y FIRMA DIGITAL) con token integrado que podrá ser conectado en el puerto USB de la máquina del usuario.&#xD;&#xA;La aprobación de los documentos por intermedio de esta firma permitirá la aprobación, integridad de los documentos, seguridad y validez jurídica. Se propone la gestión con un proveedor de certificado del ámbito nacional.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;El control definido para los accesos basados en roles RBAC, permitirá que solo las personas autorizadas de la PGN podrán acceder a ciertos recursos (programas, equipos, aplicaciones, bases de datos, etc.) definido por sus funciones laborales, lo que permitirá controlar los accesos desde diferentes escenarios: Sistemas de información, redes y aplicaciones.&#xD;&#xA;">
  <children
      xsi:type="archimate:DiagramModelArchimateObject"
      id="id-a87bb874b5d24b29bf8c8912c8111450"
      targetConnections="id-5f6ccfee60644a659e6aed85e731a813">
    <bounds
        x="396"
        y="264"
        width="120"
        height="55"/>
    <archimateElement
        xsi:type="archimate:ApplicationComponent"
        href="ApplicationComponent_id-cb821069115648e39cd6a072175344c8.xml#id-cb821069115648e39cd6a072175344c8"/>
  </children>
  <children
      xsi:type="archimate:DiagramModelArchimateObject"
      id="id-458592cf45c64420ac10196d3ee8397b">
    <sourceConnections
        xsi:type="archimate:DiagramModelArchimateConnection"
        id="id-484384b0d71941f997edd6843900068d"
        source="id-458592cf45c64420ac10196d3ee8397b"
        target="id-0e7436b5254844db98cb7b882985d9cd">
      <archimateRelationship
          xsi:type="archimate:TriggeringRelationship"
          href="TriggeringRelationship_id-58893c5ef3204e12b2e705a8991d8ed3.xml#id-58893c5ef3204e12b2e705a8991d8ed3"/>
    </sourceConnections>
    <bounds
        x="60"
        y="264"
        width="120"
        height="55"/>
    <archimateElement
        xsi:type="archimate:BusinessActor"
        href="BusinessActor_id-d91ccfdcaa3344c68523e8c33ab30345.xml#id-d91ccfdcaa3344c68523e8c33ab30345"/>
  </children>
  <children
      xsi:type="archimate:DiagramModelArchimateObject"
      id="id-0e7436b5254844db98cb7b882985d9cd"
      targetConnections="id-484384b0d71941f997edd6843900068d">
    <sourceConnections
        xsi:type="archimate:DiagramModelArchimateConnection"
        id="id-5f6ccfee60644a659e6aed85e731a813"
        source="id-0e7436b5254844db98cb7b882985d9cd"
        target="id-a87bb874b5d24b29bf8c8912c8111450">
      <archimateRelationship
          xsi:type="archimate:TriggeringRelationship"
          href="TriggeringRelationship_id-9653ab44f631477b9f14b9a30e06a5f5.xml#id-9653ab44f631477b9f14b9a30e06a5f5"/>
    </sourceConnections>
    <bounds
        x="228"
        y="264"
        width="120"
        height="55"/>
    <archimateElement
        xsi:type="archimate:ApplicationComponent"
        href="ApplicationComponent_id-bf045c97cf694ad1afcb5837500cb117.xml#id-bf045c97cf694ad1afcb5837500cb117"/>
  </children>
  <children
      xsi:type="archimate:DiagramModelNote"
      id="id-42144a14456a4e5f8c8d3f8f173298ee"
      textAlignment="1"
      content="Procuraduría General de la Nación&#xA;Proyecto Migración SIU, 2023. Fase II&#xA;&#xD;&#xA;Preceso de Autorización, controles de acceso, asignación de permisos y roles. de PGN.&#xA;&#xA;versión 2.0">
    <bounds
        x="24"
        y="12"
        width="325"
        height="168"/>
    <properties
        key="modulo"
        value="relatoria"/>
  </children>
</archimate:ArchimateDiagramModel>
